@book{desgraupes2003,
  langid = {french},
  location = {Louvain-la-Neuve, Belgique},
  title = {\LaTeX: apprentissage, guide et référence},
  author = {Desgraupes, Bernard},
  gender = {sm},
  isbn = {978-2-8073-2362-9},
  isbn10 = {2-8073-2362-6},  
  shorttitle = {\LaTeX{}: apprentissage},
  abstract = {Un manuel de référence pour découvrir les bases
                  indispensables à la réalisation de documents avec
                  {\LaTeX} et pour approfondir quelques points
                  fondamentaux.  {\LaTeX} est un système qui permet la
                  composition et la génération de documents depuis les
                  plus simples jusqu'aux plus complexes. Il est
                  notamment utilisé dans le monde scientifique, tant
                  par les étudiants que par les chercheurs. Son succès
                  est dû à plusieurs facteurs : qualité typographique
                  des documents qu'il génère, modularité, gratuité et
                  disponibilité sur quasiment tous les systèmes
                  informatiques.  Ce manuel est composé de trois
                  parties : une initiation sous forme de leçons
                  progressives, un guide qui couvre de nombreux points
                  fondamentaux (francisation, multilinguisme,
                  packages, créations graphiques, polices virtuelles
                  et PostScript, etc.)  et une référence du langage.
                  Cette troisième édition met l'accent sur la
                  génération de documents PDF à partir de {\LaTeX},
                  sur le module listings (mise en page de code
                  informatique) et propose une aide à la compréhension
                  des codes et messages d'erreur de
                  {\LaTeX}. [éditeur]},
  pagetotal = 816,
  BTFchapitres = {P. XIX. Introduction/ P. 1. I Apprentissage/
                  P. 3. Leçon 1 : Où l'on parle de source.../
                  P. 9. Leçon 2 : Où l'on parle de composition.../
                  P. 13. Leçon 3 : Où l'on parle d'édition.../
                  P. 16. Résumé des principes de base/ P. 17. II
                  Guide/ P. 19. 1 Principe de fonctionnement/
                  P. 19. 1.1 Chaîne de production d'un document/
                  P. 22. 1.2 Emplacement des fichiers/ P. 23. 1.3 Les
                  modules/ P. 29. 1.4 Mise à jour du format/
                  P. 30. 1.5 Traitement des erreurs/ P. 33. 2
                  Structure d'un document/ P. 33. 2.1 Classes de
                  document/ P. 34. 2.2 Le corps du document/
                  P. 36. 2.3 Options de classe/ P. 38. 2.4 Parties
                  d'un document/ P. 40. 2.5 Sauts de page/ P. 42. 2.6
                  Références dans un document/ P. 44. 2.7 Page de
                  titre prédéfinie/ P. 47. 3. Mise en forme du texte/
                  P. 47. 3.1 Taille des caractères/ P. 48. 3.2 Style
                  des caractères/ P. 50. 3.3 Aspect des caractères/
                  P. 52. 3.4 Comptabilité avec les anciennes versions/
                  P. 52. 3.5 Accents/ P. 54. 3.6 Caractères spéciaux/
                  P. 56. 3.7 Blancs, tirets et points de suspension/
                  P. 60. 3.8 Espacement vertical/ P. 62. 3.9
                  Alignement du texte/ P. 63. 3.10 Indentation des
                  paragraphes/ P. 67. 3.11 Énumération de texte/
                  P. 70. 3.12 Texte non interprété/ P. 78. 3.13
                  Réglages fins/ P. 83. 4 Structuration des pages/
                  P. 84. 4.1 Les éléments d'une page/ P. 96. 4.2
                  Boîtes/ P. 105. 4.3 Les tableaux/ P. 129. 4.4 Tables
                  et figures flottantes/ P. 147. 5 La gestion des
                  polices/ P. 147. 5.1 Les cinq attributs des
                  caractères/ P. 152. 5.2 Les fichiers de définition
                  d'une police/ P. 157. 5.3 Les polices Metafont/
                  P. 166. 5.4 Les polices PostScript/ P. 189. 6
                  Indexation d'un document/ P. 189. 6.1 Sommaires/
                  P. 196. 6.2 Création d'un index/ P. 203. 6.3
                  Création d'un glossaire/ P. 204. 6.4 Indexe
                  multiples et nouveaux types d'index/ P. 208. 6.5
                  Bibliographies/ P. 235. 6.6 Références externes : le
                  module xr/ P. 236. 6.7 Références explicitées : le
                  module varioref/ P. 238. 6.8 Références stylisées :
                  le module fancyref/ P. 245. 7 Personnaliser LATEx/
                  P. 245. 7.1 Créer de nouvelles macrocommandes/
                  P. 248. 7.2 Caractéristiques d'un document/
                  P. 249. 7.3 Redéfinir une macro existante/
                  P. 250. 7.4 Créer de nouveaux compteurs/ P. 253. 7.5
                  Arithmétique avec \LaTeX{} : le module calc/
                  P. 254. 7.5 Le module ifthen/ P. 258. 7.7 Macros
                  interactives/ P. 259. 7.8 Le module xspace/
                  P. 260. 7.9 Créer de nouveaux environnements/
                  P. 263. 7.10 Macros avec arguments courts/
                  P. 264. 7.11 Organisation du travail/ P. 267. 8 Les
                  mathématiques/ P. 267. 8.1 Le mode mathématique/
                  P. 296. 8.2 Le module latexsym/ P. 297. 8.3 Le
                  module AMS-\LaTeX{}/ P. 319. 8.1 Les modules amsfonts
                  et amssymb/ P. 324. 8.5 Autres modules
                  mathématiques/ P. 335. 9 Dessins et graphiques/
                  P. 336. 9.1 L'environnement picture de \LaTeX{}/
                  P. 337. Placement des éléments/ P. 341. Boîtes et
                  placement de texte/ P. 352. 9.2 Création de
                  graphiques avec Metafont/ P. 370. 9.3 Le module
                  graphics/ P. 384. 9.4 Le module rotating/
                  P. 386. 9.5 Le module XY-pic/ P. 396. 9.6 Le module
                  TikZ/ P. 413. 10 Chimie et physique avec \LaTeX{}/
                  P. 413. 10.1 Les modules (...)/ P. 427. 10.2 Le
                  module chemfig/ P. 433. 10.3 Les modules feynMF et
                  feynmp/ P. 447. 11 Multilinguisme/ P. 448. 11.1
                  Traduire les mots-clés de \LaTeX{}/ P. 449. 11.2 Les
                  césures avec \LaTeX{}/ P. 453. 11.3 Babel/ P. 472. 11.4
                  Le module e-french/ P. 479. 11.5 Les langues
                  asiatiques/ P. 486. 11.6 Le module vietnam/
                  P. 486. 11.7 L'arabe et l'hébreu/ P. 498. 11.8 Le
                  sanscrit/ P. 501. 11.9 Phonétique internationale :
                  le module tipa/ P. 508. 11.10 Unicode/ P. 509. 12
                  Modifier les réglages des \LaTeX{}/ P. 509. Généralités
                  sur les méthodes de modification/ P. 511. Thème I
                  Modifier les éléments d'une page/ P. 517. Thème II
                  Modifier les formats de sections/ P. 530. Thème III
                  Modifier les paragraphes/ P. 532. Thème IV Modifier
                  en-têtes et pieds de pages/ P. 543. Thème V Modifier
                  les notes de bas de page/ P. 550. Thème VI Modifier
                  les notes marginales/ P. 550. Thème VII Modifier les
                  paramètres d'un tableau/ P. 551. Thème VIII Modifier
                  les paramètres de colonnage/ P. 552. Thème IX
                  Modifier les environnements flottants/ P. 556. Thème
                  X Modifier les listes d'énumération/ P. 565. Thème
                  XI Modifier les paramètres du mode mathématique/
                  P. 566. Thème XII Modifier le style des index/
                  P. 572. Thème XIII Modifier les tables des matières/
                  P. 577. III Annexes/ P. 579. A Les unités de mesure
                  de \LaTeX{}/ P. 579. A.1 Unités de mesure fixes/
                  P. 580. A.2 Unités relatives/ P. 581. A.3 Grandeurs
                  rigides et grandeurs élastiques/ P. 582. A.4
                  Manipuler les dimensions des objets/ P. 583. A.5
                  Dimensions des polices/ P. 585. B Encodages et
                  polices de \LaTeXe{}/ P. 586. B.1 Saisie du texte
                  : le module inputenc/ P. 586. B.2 Déclaration d'un
                  encodage : le module fontenc/ P. 587. B.3 L'encodage
                  OT1/ P. 601. B.4 Les encodages OML, OMS et OMX/
                  P. 601. B.5 L'encodage T1/ P. 606. B.6 Les encodages
                  cyrilliques/ P. 617. B.7 L'encodage LGR/ P. 618. B.8
                  L'encodage U/ P. 618. B.9 L'encodage T3/
                  P. 621. B.10 L'encodage ET5/ P. 623. B.11 La
                  structure générale des fichiers d'encodage/
                  P. 627. C Les extensions de fichiers/ P. 633. D La
                  classe letter/ P. 633. D. 1 Fonctionnement de la
                  classe letter/ P. 635. D. 2 La classe letter
                  francisée/ P. 637. E Présentations avec \LaTeX{}/
                  P. 637. E.1 Transparents avec la classe slides/
                  P. 638. Les environnements de la classe slides/
                  P. 639. E.2 Présentations avec le module beamer/
                  P. 645. F Structure modèle d'une installation \LaTeX{}/
                  P. 645. F.1 Organisation de l'arbre standard/
                  P. 646. F.2 Les chemins d'accès/ P. 649. G Les
                  satellites de \LaTeX{}/ P. 649. Pilotes de fichiers
                  DVI/ P. 650. Le programme dvips/ P. 652. Outils
                  annexes/ P. 653. Catalogue des polices PostScript/
                  P. 653. Traitement des fichiers PostScript/
                  P. 655. Utilitaires/ P. 655. Programmes de
                  conversion/ P. 657. H Production de documents PDF :
                  le module hyperref/ P. 658. H.1 Introduction/
                  P. 659. H.2 Chargement du module/ P. 659. H.3
                  Configuration du module/ P. 659. H.4 Les commandes
                  de base/ P. 662. H.5 Les options/ P. 667. H.6
                  Polices utilisées/ P. 667. H.7 Les commandes
                  spécifiques à Acrobat/ P. 668. H.8 La création de
                  formulaires/ P. 670. H.9 Exemples complets/
                  P. 673. I Dénomination des polices PostScript/
                  P. 673. I.1 Le système Fontname/ P. 676. I.2 Les
                  encodages littéraux/ P. 695. J Création de polices
                  virtuelles/ P. 695. Le module fontinst/ P. 733. IV
                  Référence/ P. 735. Référence rapide/
                  P. 749. Bibliographie/ P. 753. Lexique
                  anglais-français des termes typographiques/
                  P. 757. Index},
  publisher = {De Boeck supérieur},
  edition = 3,
  series = 	 {Informatique},
  date = 2019,
  keywords = {Sciences -- Notation,LaTeX (langage de
                  balisage),Composition automatique
                  (imprimerie),Polices de caractères
                  numériques},
  annotation = {Autres éditions: Vuibert 2000, Vuibert 2003},
  BTFsudoc =  240309936,
  BTFworldcat = 1127390964,
  BTFbnfurl = {https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb466010504},
  BFTbiblio = 1,
  BFTglossaire = 1,
  BFTindex = 1,
  BFTcontrole = {Patrick Bideault}
}

@Comment FIN
